\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\setlength{\marginparwidth}{2cm}

%\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2.5cm,headsep=15pt]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{soul}
\usepackage{dsfont}
\everymath{\displaystyle\everymath{}} % Ça c'est pas beau mais j'ai pas le temps de corriger


\newtheorem{thm}{Théorème}
\newtheorem{defi}{Définition}
\newtheorem{prop}[thm]{Proposition}
\newtheorem{coro}[thm]{Corollaire}
\newtheorem{lem}[thm]{Lemme}
\newtheorem{lemin}{Lemme}[thm]

\newtheorem{exm}[thm]{Exemple}
\newtheorem{rmk}[thm]{Remarque}


\newcommand{\N}{\mathds{N}}
\newcommand{\R}{\mathds{R}}
\newcommand{\mat}[4]{\begin{pmatrix}#1&#2\\#3&#4\end{pmatrix}}


\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Prépa Agreg Option D}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\fancyfoot[R]{Julien \textsc{Duron} \& Louis \textsc{Noizet} }


\author{Fabrice \textsc{Étienne}}
\title{Démonstration Algorithme de Aho et Corasick}
\date{\today}

\begin{document}


\begin{thm}[Master theorem]
	Soit \(t:\N\rightarrow\R^+\) croissant APCR, soient \(n_0\geq 1, b\geq 2,
	k\geq 0\)
	des entiers et \(a,c,d>0\) des réels tels que
	\[\begin{cases}
		t(n_0)=d&\\
		t(n)=a t\left(\frac{n}{b}\right)+c n^k&\text{, si }n> n_0
	\end{cases}\]
	Alors,
	\[t(n) = \begin{cases}
		\Theta(n^k)&\text{, si }a < b^k \\
		\Theta(n^k\log_b n)&\text{, si }a = b^k\\
		\Theta(n^{\log_b a})&\text{, si }a > b^k
	\end{cases}\]
\end{thm}

\begin{lem}
	Sous les mêmes hypothèses que le master theorem, soit \(n_p = n_0b^p\),
	\(p\in\N\). Alors on a~:
	\[t(n_p) = da^p + \sum_{i=0}^{p-1}ca^i\left(\frac{n}{b^i}\right)^k.\]
\end{lem}

\begin{proof}
	On va montrer le résultat par récurrence sur \(p\).
	\begin{itemize}
		\item si \(p = 0\), alors \(t(n) = t(n_0) = d\).
		\item Soit \(p\in\N\). Supposons que la propriété est vraie en \(p\).
			\begin{align*}
				t(n_{p+1})&= t(n_0b^{p+1})\\
				&= a t(n_0 b^p) + c n_{p+1}^k\\
				&= a t(n_p) + c n_{p+1}^k\\
				&= a
				\left(da^p+\sum_{i=0}^{p-1}ca^i\left(\frac{n_0b^p}{b^i}\right)^k\right) +
				c n_{p+1}^k\\
				&=
				da^{p+1}+\sum_{i=0}^{p-1}ca^{i+1}\left(\frac{n_0b^{p+1}}{b^{i+1}}\right)^k
				+ c n_{p+1}^k\\
				&=
				da^{p+1}+\sum_{i=1}^{p}ca^i\left(\frac{n_0b^{p+1}}{b^i}\right)^k
				+ c a^0 \left(\frac{n_0b^{p+1}}{b^0}\right)^k\\
				&=
				da^{p+1}+\sum_{i=0}^{p}ca^i\left(\frac{n_0b^{p+1}}{b^i}\right)^k
			\end{align*}
	\end{itemize}
	Par récurrence, on a bien le résultat attendu.
	\end{proof}

	\begin{proof}[Démonstration du master theorem]
			On note \(\delta(n) = da^p\) et \(\gamma(n) =
			\sum_{i=0}^{p-1}\left(\frac{a}{b^k}\right)^i\) de sorte que
			\(t(n) = \delta(n) + cn^k\gamma(n) \).

			\(\delta(n) = da^p = \Theta(n^{\log_b{a}})\) car \(a^p = b^{p\log_ba} =
			\left(\frac{n}{n_0}\right)^{\log_ba}\).
			
			Pour \(\gamma(n)\), on distingue les cas:
			\begin{itemize}
				\item si \(a<b^k\), \(\gamma(n)\sim \frac{1}{1-\frac{a}{b^k}}\)
					donc \(t(n) =\Theta(n^{\log_ba}) + \Theta(n^k) = \Theta(n^k) \).
				\item si \(a=b^k\), \(\gamma(n)=p\)
					donc \(t(n) =\Theta(n^k\log_bn)+\Theta(n^k)=\Theta(n^k\log_bn) \).
				\item si \(a>b^k\), \(\gamma(n)\sim\frac{-1 +
					\left(\frac{a}{b^k}\right)^p}{-1 +
					\frac{a}{b^k}}\sim\alpha\frac{a^p}{b^{kp}}\) donc
					\(cn^k\gamma(n)\sim\alpha cn_0^k\frac{a^p
					b^{kp}}{b^{kp}}\).
					Donc \(t(n) = \Theta(n^{\log_{b}a}) +
					\Theta(n^k)=\Theta(n^{\log_{b}a})\).
			\end{itemize}

			Maintenant, pour \(n\) assez grand, par croissance de \(t\) on a le
			résultat.
\end{proof}

\begin{exm}[Méthode de Strassen pour la multiplication matricielle]

	En appliquant la méthode diviser pour régner, on découpe les matrices en 4
	blocs. On résout ensuite~:
	\[\mat abcd\mat efgh=\mat rstu\]
	On a le système de 4 équations suivant~:
	\[\begin{cases}
		r = ae + bg\\
		s = af + bh\\
		t = ce + dg\\
		u = cg + dh
	\end{cases}\]
	On a donc 8 multiplications. Ainsi, \(T(n)=8T(n/2)+\Theta(n^2)\). Comme
	\(8>2^2=4\), On trouve \(T(n)=\Theta(n^3)\). On ne gagne rien par rapport à
	la méthode itérative.

	Strassen a découvert un moyen de calculer \(r,s,t,u\) avec 7
	multiplications au lieu de 8. On a alors
	\(T(n)=\Theta(n^{\log_27})\simeq\Theta(n^{2.81})\).
\end{exm}

\begin{exm}[Méthode de Karatsuba pour la multiplication de polynomes]

	En appliquant la méthode diviser pour régner, on découpe les polynômes en 2
	blocs. Pour calculer \(PQ\), on calcule donc
	\[(P_0+X^kP_1)(Q_0+X^kQ_1)\]
	Cela revient à faire les quatre calculs suivant (plus des additions en
	temps linéaire)~:
	\[\begin{cases}
		P_0Q_0\\
		P_1Q_0+P_0Q_1\\
		P_1Q_1
	\end{cases}\]
	On a donc 4 multiplications. Ainsi, \(T(n)=4T(n/2)+\Theta(n)\). Comme
	\(4>2^1=2\), on trouve \(T(n)=\Theta(n^2)\). On ne gagne rien par rapport à
	la méthode itérative.

	L'idée de Karatsuba est de faire plutôt les 3 multiplications suivantes~:
	\[\begin{cases}
		P_0Q_0\\
		P_1Q_1\\
		(P_0+P_1)(Q_0+Q_1)
	\end{cases}\]
	On a alors \(P_1Q_0+P_0Q_1=(P_0+P_1)(Q_0+Q_1)-P_0Q_0-P_1Q_1\).
Ainsi, on n'a plus à calculer que 3
	multiplications au lieu de 4. On a alors
	\(T(n)=\Theta(n^{\log_23})\simeq\Theta(n^{1.585})\).
\end{exm}
\end{document}
